\chapter{Entwurf}
\label{cha:Entwurf}


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%% Softwarearchitektur
\section{Softwarearchitektur}
Um dem Einsatzgebiet einer solchen Lagerlogistik Lösung gerecht zu werden, entschieden wir uns für einen Client/Server Ansatz. Die Operatoren erfassen auf möglichst schlanken Clients Aufträge, welche auf dem zentralen Server verwaltet und an den verfügbaren Gabelstapler verteilt werden.\\
Für die Kommunikation zwischen den Clients und dem Server fiel die Wahl auf SOAP. Die Gründe hierfür waren, dass SOAP ein offener Standard ist, der von jeder aktuellen Plattform/Programmierumgebung unterstützt wird. Da moderne Frameworks die SOAP Kommunikationsmethoden automatisch erzeugen können, könnte man mit minimalem Implementierungsaufwand beispielweise eine Clientanwendung für moderne Handheld oder Smartphone Betriebsysteme  erstellen. \\
So ist es möglich, das System mit geringen Aufwänden bzw. Kosten an sich änderende Gegebenheiten beim Kunden anzupassen.
%%\todo{SOAP erklären, wieso genau das?}
%% Image - Softwarearchitektur
\begin{figure}[htb]
	\centering
	\label{fig:Softwarearchitektur}
	\caption{Softwarearchitektur}
	\includegraphics[scale=0.65]{pictures/Architecture}
\end{figure}


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%% OO-Design
\section{OO-Design}
Basierend auf der OO-Analyse und unseren Erfahrungen mit den Prototypen kamen wir auf folgendes OO-Design:
\subsection{Client}
Der Entwurf des Clients richtete sich nach den Vorgaben des Prototypen. Dieser hatte ein Hauptdialog mit einer Tabelle und Positionsraster, sowie ein Dialog zum Erfassen von Aufträgen.
Der Client sollte sich nach dem Model-View-Controller-Konzept (MVC) richten.
Hierzu müssen Model-, GUI, sowie Logik-Klassen getrennt behandelt werden. Im Klartext heißt das, Modelle, die z.B. für Tabellen benötigt werden, graphische Elemente oder elementare Funktionen erhalten stets eine eigene Klasse.

%% Image - Client UML-Klassendiagramm
\begin{figure}[htb]
	\centering
	\caption{Client UML-Klassendiagramm}
	\label{fig:Client UML-Klassendiagramm}
	\includegraphics[scale=0.45]{pictures/ClientEntwurf}
\end{figure}

\begin{itemize}
	\item 	\textbf{Main}\\
		Einsprungspunkt des Clients ist die Klasse Main, welche eine neue Instanz von \texttt{Manager} erzeugt.
	\item 	\textbf{Manager / Hauptdialog}\\
		Reine GUI-Elemente des Managers befinden sich in der Klasse \texttt{Manager}. Diese besitzt zwei Attribute, die für die Tabelle und das Tabellenmodell benötigt werden.\\
		Als Methoden werden der Konstruktor sowie die „Panel-Creators“, welche einzelne Panels innerhalb des gesamten Fensters erzeugen, definiert.\\
		Innerhalb des Managers lassen sich die Klassen \texttt{InfoDialog} sowie \texttt{CollectOrders} instanziieren. \\
		Damit im Manager die Aufträge korrekt in der Auftragstabelle angezeigt werden, wird ein TableModel benötigt. Dieses kümmert sich um den Inhalt und Aufbau der Tabelle. In diesem Fall ist es die Klasse \texttt{OrdersModel}.\\
		Diese enthält neben den Standardmethoden eines TableModels auch Methoden zum Hinzufügen und Entfernen von Aufträgen.
	\item 	\textbf{CollectOrders / Aufträge erfassen}\\
		Ähnlich wie der Manager benötigt die Klasse \texttt{CollectOrders}, in welcher Aufträge erfasst werden, auch ein TableModel.\\
		Das TableModel wird in der Klasse \texttt{StagingOrdersModel} definiert. Die Standardmethoden sind analog zum \texttt{OrdersModel} mit dem Unterschied, dass es ebenfalls auch Methoden zur Veränderung der Reihenfolge innerhalb der Tabelle gibt, \texttt{moveUp()} und \texttt{moveDown()}.
	\item 	\textbf{MessageDialogs}\\
		Diese Klasse wird zur Erzeugung von Fehler- / Hinweisdialogen benötigt. Sie ist von überall aufrufbar.
\end{itemize}

\newpage
%% Image - GUI-Entwurf Manager
\begin{figure}[htb]
	\centering
	\caption{GUI-Entwurf Manager}
	\label{fig:GUI-Entwurf Manager}
	\includegraphics[scale=0.5]{pictures/Entwurf_Manager}
\end{figure}

%% Image - GUI-Entwurf CollectOrders
\begin{figure}[htb]
	\centering
	\caption{GUI-Entwurf CollectOrders}
	\label{fig:GUI-Entwurf CollectOrders}
	\includegraphics[scale=0.5]{pictures/Entwurf_CollectOrders}
\end{figure}



\newpage
\subsection{Server}
Analog zum Client werden hier die UML-Diagramme des Servers abgebildet:
%% Image - Server UML-Klassendiagramm
\begin{figure}[htb]
	\caption{Server UML-Klassendiagramm}
	\label{fig:Server UML-Klassendiagramm}
	\centering
	\includegraphics[scale=0.5]{pictures/uml_classes_total}
\end{figure}
Relevante Merkmale sind hier beispielsweise, dass es problemlos möglich ist, die Datenbank bzw. allgemein die Methodik der persistenten Datenhaltung ohne Anpassungen im übrigen Programm auszutauschen.



\newpage
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%% Datenbank Design
\section{Datenbank Design}
Abgeleitet aus den Datenklassen, kamen wir zur persistenten Datenhaltung auf folgendes Datenbank-Design Schema und ER-Diagramm:
%% Image - Datenbank Desgin - Schema
\begin{figure}[htb]
	\caption{Datenbank Design - Schema}
	\label{fig:Datenbank Design - Schema}
	\centering
	\includegraphics[scale=0.5]{pictures/DatabaseDesign}
\end{figure}

%% Image - Datenbank Desgin - ER-Diagramm
\begin{figure}[htb]
	\caption{Datenbank Design - ERD}
	\label{fig:Datenbank Design - ERD}
	\centering
	\includegraphics[scale=0.45]{pictures/ER-Diagramm}
\end{figure}

